---
title: Übung 1 - Aufgabe 2
toc: true
type: docs
math: true
---

## Aufgabe 2

### Aufgabe

Welche der folgenden aussagenlogischen Formeln sind Tautologien bzw. Kontradiktionen?

(a)

$$
(p \land (p \to q)) \to q
$$

(b)

$$
(\neg p \lor (\neg p \land q)) \leftrightarrow p
$$

(c)

$$
(p \leftrightarrow q) \leftrightarrow (\neg p \leftrightarrow \neg q)
$$

### Lösung

#### a)

$\big((p \land (p \to q)) \to q\big)$

| $p$ | $q$ | $p \to q$ | $p \land (p \to q)$ | $((p \land (p \to q)) \to q)$ |
| :-: | :-: | :-------: | :-----------------: | :---------------------------: |
|  W  |  W  |     W     |          W          |               W               |
|  W  |  F  |     F     |          F          |               W               |
|  F  |  W  |     W     |          F          |               W               |
|  F  |  F  |     W     |          F          |               W               |

Die Formel ist in allen Fällen wahr, also handelt es sich um eine **Tautologie**.

#### b)

$\big((\neg p \lor (\neg p \land q)) \leftrightarrow p\big)$

| $p$ | $q$ | $\neg p$ | $\neg p \land q$ | $\neg p \lor (\neg p \land q)$ | $(\neg p \lor (\neg p \land q)) \leftrightarrow p$ |
| :-: | :-: | :------: | :--------------: | :----------------------------: | :------------------------------------------------: |
|  W  |  W  |    F     |        F         |               F                |                         F                          |
|  W  |  F  |    F     |        F         |               F                |                         F                          |
|  F  |  W  |    W     |        W         |               W                |                         T                          |
|  F  |  F  |    W     |        F         |               W                |                         T                          |

Die Formel ist nicht in allen Fällen wahr oder falsch, daher ist sie **weder eine Tautologie noch eine Kontradiktion**.

#### c)

$\big((p \leftrightarrow q) \leftrightarrow (\neg p \leftrightarrow \neg q)\big)$

| $p$ | $q$ | $p \leftrightarrow q$ | $\neg p$ | $\neg q$ | $\neg p \leftrightarrow \neg q$ | $(p \leftrightarrow q) \leftrightarrow (\neg p \leftrightarrow \neg q)$ |
| :-: | :-: | :-------------------: | :------: | :------: | :-----------------------------: | :---------------------------------------------------------------------: |
|  W  |  W  |           W           |    F     |    F     |                W                |                                    W                                    |
|  W  |  F  |           F           |    F     |    W     |                F                |                                    W                                    |
|  F  |  W  |           F           |    W     |    F     |                F                |                                    W                                    |
|  F  |  F  |           W           |    W     |    W     |                W                |                                    W                                    |

Da die Formel in allen Fällen wahr ist, handelt es sich um eine **Tautologie**.
