---
title: Übung 1 - Aufgabe 3
toc: true
type: docs
math: true
---

## Aufgabe 3

### Aufgabe

Beweisen Sie die folgenden logischen Äquivalenzen.

(a)

$$
p \equiv (p \land (p \lor q))
$$

(b)

$$
(p \land (q \land r)) \equiv ((p \land q) \land r)
$$

(c)

$$
(p \land (q \lor r)) \equiv ((p \land q) \lor (p \land r))
$$

(d)

$$
\neg (p \land q) \equiv ((\neg p) \lor (\neg q))
$$

### Lösung

#### a)
 $\ p \equiv (p \land (p \lor q))$

Um die Äquivalenz zu zeigen, können wir die Formel wie folgt umformen:

1. $p \land (p \lor q) = p \land (p \lor q)$
2. Anwenden des **Absorptionsgesetzes**: $p \land (p \lor q) = p$
3. Daraus folgt: $p \equiv (p \land (p \lor q))$


#### b)
 $\ (p \land (q \land r)) \equiv ((p \land q) \land r)$

Dies ist eine Anwendung des **Assoziativgesetzes** für die Konjunktion, bei der die Reihenfolge der Verknüpfungen keine Rolle spielt:

1. $p \land (q \land r) = (p \land q) \land r$
2. Da die Reihenfolge bei der Konjunktion nicht relevant ist, gilt: $(p \land (q \land r)) \equiv ((p \land q) \land r)$


#### c) 
$\ (p \land (q \lor r)) \equiv ((p \land q) \lor (p \land r))$

Hier verwenden wir das **Distributivgesetz**:

1. $p \land (q \lor r) = (p \land q) \lor (p \land r)$
2. Diese Umformung ergibt sich direkt aus dem Distributivgesetz, was zeigt, dass: $(p \land (q \lor r)) \equiv ((p \land q) \lor (p \land r))$


#### d) 
$\ \neg (p \land q) \equiv ((\neg p) \lor (\neg q))$

Dies ist eine Anwendung des **De Morgan'schen Gesetzes**:

1. $\neg (p \land q) = \neg p \lor \neg q$
2. Das De Morgan'sche Gesetz besagt, dass die Negation einer Konjunktion gleich der Disjunktion der Negationen ist, daher: $\neg (p \land q) \equiv (\neg p \lor \neg q)$

