---
title: Übung 1 - Aufgabe 6
toc: true
type: docs
math: true
---

## Aufgabe 6

### Aufgabe

Beweisen Sie mit vollständiger Induktion, dass folgende Aussagen für alle $ n \in \mathbb{N} $ gelten:

(a)

$$
\sum_{k=1}^{n} k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
$$

(b)

$$
(a + b)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^{n-k} b^k \quad \text{(binomischer Lehrsatz)}
$$

(c)

$$
\sum_{k=1}^{n} \frac{1}{\sqrt{k}} > \sqrt{n}
$$

(d)

$$
(1 + x)^n > 1 + nx \quad \text{für} \ x > -1 \quad \text{(Bernoulli Ungleichung)}
$$

(e)

$$
\text{Für } f : \mathbb{R} \to \mathbb{R} \text{ mit } f(x) = e^{2x} \text{ gilt } f^{(n)}(x) = 2^n \cdot e^{2x}
$$

### Lösung

#### a)

Wir beweisen die Aussage für

$$
\sum_{k=1}^{n} k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
$$

für alle $ n \in \mathbb{N} $ durch vollständige Induktion.

##### Induktionsanfang

Zeige, dass die Aussage für $ n = 1 $ gilt:

$$
\sum_{k=1}^{1} k^2 = 1^2 = 1
$$

und

$$
\frac{1(1+1)(2 \cdot 1 + 1)}{6} = \frac{1 \cdot 2 \cdot 3}{6} = \frac{6}{6} = 1
$$

Die Aussage ist also für $ n = 1 $ wahr.

##### Induktionsvoraussetzung

Angenommen, die Aussage gilt für ein beliebiges $ n \in \mathbb{N} $:

$$
\sum_{k=1}^{n} k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
$$

##### Induktionsschritt

Zu zeigen ist, dass die Aussage auch für $ n + 1 $ gilt, d.h.:

$$
\sum_{k=1}^{n+1} k^2 = \frac{(n+1)(n+2)(2(n+1)+1)}{6}
$$

Betrachten wir den Ausdruck:

$$
\sum_{k=1}^{n+1} k^2 = \left( \sum_{k=1}^{n} k^2 \right) + (n+1)^2
$$

Setzen wir die Induktionsvoraussetzung ein:

$$
\sum_{k=1}^{n+1} k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + (n+1)^2
$$

Bringen wir die Terme auf einen gemeinsamen Nenner:

$$
= \frac{n(n+1)(2n+1) + 6(n+1)^2}{6}
$$

Faktorisieren von $(n+1)$:

$$
= \frac{(n+1)\left( n(2n+1) + 6(n+1) \right)}{6}
$$

Vereinfachen des Terms in der Klammer:

$$
= \frac{(n+1)(2n^2 + n + 6n + 6)}{6}
$$

$$
= \frac{(n+1)(2n^2 + 7n + 6)}{6}
$$

Der Ausdruck $2n^2 + 7n + 6$ kann als $(n+2)(2n+3)$ faktorisieren werden:

$$
= \frac{(n+1)(n+2)(2n+3)}{6}
$$

Das ist genau der Ausdruck für $ n + 1 $. Damit gilt:

$$
\sum_{k=1}^{n+1} k^2 = \frac{(n+1)(n+2)(2n+3)}{6}
$$

##### Schlussfolgerung

Da der Induktionsanfang und der Induktionsschritt beide gezeigt wurden, gilt die Aussage für alle $ n \in \mathbb{N} $.

#### b)

Der binomische Lehrsatz lautet:
$$
(a + b)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^{n-k} b^k
$$
für alle $n \in \mathbb{N}$.

##### Induktionsanfang

Zeigen wir die Aussage für $n = 1$:
$$
(a + b)^1 = a + b
$$
und
$$
\sum_{k=0}^{1} \binom{1}{k} a^{1-k} b^k = \binom{1}{0} a^1 b^0 + \binom{1}{1} a^0 b^1 = a + b
$$
Die Aussage stimmt also für $n = 1$.

##### Induktionsvoraussetzung

Angenommen, die Aussage gilt für ein beliebiges $n$, also:
$$
(a + b)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^{n-k} b^k
$$

##### Induktionsschritt

Zu zeigen ist, dass die Aussage auch für $n + 1$ gilt, also:
$$
(a + b)^{n+1} = \sum_{k=0}^{n+1} \binom{n+1}{k} a^{n+1-k} b^k
$$

Betrachten wir:
$$
(a + b)^{n+1} = (a + b)^n (a + b)
$$
Setzen wir die Induktionsvoraussetzung ein:
$$
= \left( \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^{n-k} b^k \right)(a + b)
$$
Verteilen wir $(a + b)$ auf den Ausdruck:
$$
= \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^{n-k+1} b^k + \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^{n-k} b^{k+1}
$$

##### Zusammenfassen und Verwenden des Binomialkoeffizienten

Schreiben wir die Summen so um, dass sie denselben Indexbereich haben:
$$
= a^{n+1} + \sum_{k=1}^{n} \binom{n}{k} a^{n+1-k} b^k + \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n}{k} a^{n-k} b^{k+1} + b^{n+1}
$$

Kombinieren wir die Terme mit dem Binomialkoeffizienten:
$$
= a^{n+1} + \sum_{k=1}^{n} \left( \binom{n}{k} + \binom{n}{k-1} \right) a^{n+1-k} b^k + b^{n+1}
$$

Nach der Eigenschaft des Binomialkoeffizienten gilt:
$$
\binom{n+1}{k} = \binom{n}{k} + \binom{n}{k-1}
$$

Setzen wir dies ein:
$$
= \sum_{k=0}^{n+1} \binom{n+1}{k} a^{n+1-k} b^k
$$

##### Schlussfolgerung

Da der Induktionsanfang und der Induktionsschritt beide bewiesen wurden, gilt der binomische Lehrsatz für alle $n \in \mathbb{N}$.
